No. 425

賢劫經卷第一(亦名颰陀劫三昧，晉曰賢劫定意經)

西晉月氏三藏竺法護譯

問三昧品第一

聞如是：

一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。終竟三歲，始初三年，悉具衣服，所化已周。著衣執鉢遊維耶離，與大聖眾無數百千諸比丘俱，菩薩八十億。

爾時，世尊處在閑居，安然庠序從燕室興，慧王菩薩、喜王開士，精專獨處，亦尋起出奉迎如來，嚴治場地敷設眾座。

彼時，四輩諸比丘、比丘尼、清信士、清信女、天、龍、鬼神、阿須倫、迦留羅、真陀羅、摩休勒及人非人，咸來雲集，一切諸會蒙眾菩薩光明所照，皆得安和。

諸會菩薩一切大聖，神智暢達逮得總持，已成三昧具足五通，目覩眾生一切心念，悉分別知所思道俗，不懷妄想，普布弘訓布施和意。自持戒、忍、精進、一心，智慧、善權靡不開化，逮不退轉。頒宣道法慈愍群生，不抱瞋害，不慕利養，所演經句不冀衣食，無所著故，逮深法忍無所從生，度諸所生，皆為一切無請之友；為師子吼十方啟受，濟諸終始使度彼岸。勇猛無畏越眾魔事，消諸陰蓋無罣礙業，了本清淨不疑諸法，積功累德不可稱載。深入玄妙無極道元，意和面悅先發問訊，言談庠序除去慍色，棄捐偽諂歌頌正真，無際心行逮致聖忍，辯才不斷遊無限會，強而有勢心如虛空，功勳普流行如金剛。無所不入，所至到處未曾有難，識無數劫周遊所歷，所說方便，一切諸法猶如幻化、野馬影響、如夢所見、水中之月、芭蕉泡沫。眾變無數，黎庶沒溺無所歸依，往反五處而救濟之。明達眾生所趣善惡，隨心所喜演真功勳，常懷愍傷無麁害心，積無量德莊嚴佛土，無限弘誓成就無際諸佛境界。覺意常定未曾忘歸，歸歎十方現在諸佛，體解眾結塵積自大，志樂聖慧神通自娛。以善權業遊億百千江沙佛土，十方所講皆遙聞見，明智所修悉能履之，雨法甘露潤澤一切，道意無量一切普備。

其名曰慈氏菩薩、溥首菩薩、光勢音菩薩、雨音菩薩、善德百千菩薩、華嚴菩薩、自大菩薩、明焰成菩薩、暢音菩薩、奉無數億劫行菩薩、覺意雷音王菩薩、見正邪菩薩、淨紫金菩薩、其心堅重菩薩、威光王菩薩、照四千里菩薩、越所見菩薩、辯積菩薩、慧王菩薩、不虛見菩薩、颰陀和等八大正士。又有眾香手菩薩、無量真寶菩薩、智積菩薩、大淨菩薩、師子吼菩薩、音王菩薩、淨珠嚴行菩薩、師子步暢音菩薩、無量辯無畏菩薩、如是等菩薩八十億俱。

於是三千大千世界天下正主、四大天王、釋梵自在天王、大梵天王、諸龍王、諸鬼神王、諸阿須倫王、諸迦留羅王、諸真陀羅王、諸摩休勒王、諸揵沓惒王，皆往詣佛所，各以華香供養散佛上，還坐一面，或坐或住。

爾時，喜王菩薩覩眾會集，即從坐起更正衣服，長跪叉手白佛：「願有所問，聽乃敢宣陳。」

佛言：「恣汝所啟問，佛當事事分別宣之。」

喜王即問：「何謂菩薩常備道心斷除非法，奉行等業消除眾結？修三品：一經行、二住立、三坐定，化諸不調從是超越，令其精進而無瑕穢。何謂菩薩成就具足？曉知眾生心性所行，言常至誠入諸佛業，不論諍訟，隨其眾生音聲言辭，入誠諦慧，今現在世覩見十方一切諸佛，而無罣礙。見真妙法乃致諸佛至聖誓願，愍念俗法，雖遊世俗永無所著，修行禪定一心三昧，不從此教而有所生，從泥洹法不取滅度。不以不具諸佛至願，而中懈廢乃復現求緣覺之法，不以此乘而退轉墮落取滅度也。意修無量不可限慧，心未曾亂，入於若干諸種境界，造無限業。若有所問，以辯才慧悉為宣暢，攝取無量清淨佛土，逮得無餘智慧聖達，開化眾生心無所著。不有人想頒宣經典，不住顛倒顯示滅度，不永寂滅修行得道，亦無所猗如有所好，慕於內行以棄有無。今天中天！惟見愍念，性雖不敏，不敢重啟垂哀宣布。」

爾時，喜王菩薩歎歌此頌：

「諮問殊妙月，　救世演光明，

諸菩薩所行，　漸行至成就。

入無量限眾，　諸天人樂法，

聞最得道行，　無數人發意。

信樂微妙勳，　問普名聞度，

無量稱智心，　見勝無餘證。

十方散說行，　尊解脫功德，

佛勳最無倫，　大聖訓慧行。

念俗結黑冥，　速演道光燿，

疾覩三千界，　行道講如是。

相好猶眾華，　持道無量音，

三昧等須彌，　菩薩行如是。

無等倫無諂，　不我無三垢，

最寂眾所歎，　問人中尊行。

意堅言和妙，　所說不闕漏，

聖正士燒塵，　如佛道告我。

歸命入佛道，　晝夜勤無異，

聞此順法最，　常正如道訓。

若持常定意，　神足辯智惠，

見十方諸佛，　問聖致寂然。

講慧無等倫，　曉無數定門，

所說不懈惓，　故問十方行。

不問入樂處，　不諮境界限，

妙勝大聖頂，　惟宣十方行。」

佛告喜王菩薩：「善哉！善哉！所問甚深，愍念一切。有三昧名了諸法本，菩薩若行此三昧定，得是功勳輒逮此行，威神巍巍，具足成就二千一百諸度無極事，致八萬四千諸三昧門，八萬四千諸總持門，體解眾生遍入諸行，疾逮無上正真之道成最正覺。」

佛言：「喜王！何謂了諸法本三昧？若有菩薩行六堅法，身口心慈言行相應，不違三乘不失要誓，知三乘行，如所造業開示人民，言亦如是。身清行淨口言柔和猶如甘露，心念解明猶如日光，常行愍哀恒懷慈心，無有害意不捨大悲，無戀一切不慕貪婬，身行清明志樂法宜，不失篤信尚至誠，不廢己願及一切。

「分別寂滅不永寂滅，度脫眾生隨其本行，曉了罪福不亂世俗，未曾貪身不務馳騁，愍眾苦惱欲度脫之，勸眾施安不造危殆。化諸自大自大消伏，懈者使勤轉進道教，修法藏無上慧。

「不立想人，心無弊礙，不計所有拔諸根本，斷除家業志定無為，剖判諸想無所悕望，不捨正受常求智慧，離俗言談志惟逮住，講度世業無俗計念。意不忽忘消除蔭蔽，常思經法心不慌，入所應宜不失節，立所行法曉知世，無所犯負具諸業，以六度行棄無信，多懷誠信篤佛道，常念佛法勤悔過，樂助功德施眾生，因勸諸佛轉法輪，應嗟歎聖不諛諂。積功累德常精進，心不懈廢習勤修，遵行道業菩薩法，好布施眾念憐傷，常抱弘意求止業，不缺止度順如教。身口心淨無沾污。如是至誠，所依言教奉不違廢，不住欲界不猗色界，寂無色界，從其所行可怙果報而信樂之，堅住大乘而不退轉。入愚冥處，若在慳悋心不習此，等心供養，教化眾生令無諛諂，不欺諸佛，不抱害心向眾菩薩，不亂聖業虛妄之言。

「見諸精進若懈怠者而無二心，不嫉他供，具足弘誓，棄捐憍慢瞋恚之想，愚顛邪行以消無明，常省己身不訟彼短，慚愧自責不如佛法。枝身行道又知止足，棄捨親族，厭於衰耗不務利養。若有所得以分與人，戒無所犯，不習眾人睡眠之尤，這被麁言常能含忍，恒慎口言常立道化，歎詠精進常悅和心，與諸解脫親近相習。

「勤數諮問修學閑居，不捨獨燕常行節限，功勳之德樂習空義，不慕有為、不猗陰身、不樂諸種、不受衰入、不志財利、不住境界，去於顛倒心行堅強，修聖賢行觀明心本，得眾枯地休息眾行。施無悕望，戒無所念，忍無所想，精進不失，禪無所生，智慧無導，奉正真法諸度無極入平等住，不稱己德不毀他功，不依生死不得泥洹，是為解脫。

「消雪情愛建立真諦，面常和悅捨其慍色而先問訊，恭敬長幼中年之士，心常諮讚，懷仁恩宜無所嬈害，不在言說。常歎寂然惔怕之行，所在和同合眾別離，等心怨友無憎愛矣。求于總持，哀愍眾生如父、如母、如身、如子、如師和上尊長無異。

「奉佛菩薩充滿順風，供事如來好樂嚴淨，不挾怯弱敬重三寶，所在遊居無所稸積，度衣限食不貪身命，性常清淨恒行乞食，不捨止足棄於眾會，不慕家業不樂捨居，不在校飾無有虛偽，言辭可愛聞莫不歡，勸助眾人使發道意，無惑所行行入順教，數數諮歎諸佛至真。

「心習道法敬重聖眾，尊順慧明習從智達，護眾禪思開化精進，常宣道德恒遵行法，信功德本開化眾生，好樂篤信講導眾苦，威儀清淨常立弘仁，而有慚愧畏難羞恥，棄捐惡人不賢之黨。習究竟業，志行脫門，求賢聖行，奉四意止，習平等斷，興發諸根，遵修諸力，觀察覺意，不捨道行，度于寂滅。

「炤燿所觀心無望想，欣樂法典不犯精舍，無所羞無所慚，不顛倒無慾想，慕菩薩行。佛道曠然而無邊際，患厭邪行，消滅往古無數劫時所習邪業，修身自淨而無沾污，志寂行律尊承重教而無瑕疵。所行隨時捐棄非時，曉了從宜往來周旋，孝順二親，又知節限衣食供具，暢達神通鮮明定意。不毀正行度脫眾生，奉受如來所宣經典，將護隨順淨眾瑕穢，導諸佛子，施眾菩薩諸佛遊居。修眾明智從仁和行，樂奉正真，勸化一切使志好導，多樂道義覩護三世，惟好淨業國土報應嚴淨之元，常樂痂痏如敬二親，以逮總持用為遊觀。

「得致三昧則是浴池，清白之法為所生母，以得堅住一切無為，專心定意。雖有所度為無所度，無縛無脫無相不相，所遵導化亦無眾好，建立佛土以得總持，邦伴諸覺所說清明，度魔境界戰鬪勇猛，殺害眾塵刈除不善，志願淨光魔不能壞，所宣道慧而無窮盡，世莫能稱。

「外眾邪業所不能知，過聲聞法緣覺之等，所可歸仰立一切智，解眾生趣所導真諦。好喜樂法，欲開眾生，樂眾垢者令慕無為，以導法船度于彼岸。載筏相濟，愍傷諸天頒宣一法，所立之處無所侵欺，欲布施淨其心化悅，解諸好戲使務道徑。若欲博聞，恭敬謙順不為放恣，得三昧定，志行高妙超須彌山。樂于五根觀察眾無，心好精進遊不退轉，是則名曰無從生忍。

「新學菩薩所當奉行，眾正士等執持慧憧務求尊聖，以勇力士了無吾我住一切智，普解眾生所當度脫，諸天所諮嗟，龍神所奉仰，人民所承事，疾得造立若干品業。諸不學者咸共歸命，諸菩薩等僉共讚歎，一切法主悉共宣暢，諸根寂定以為城郭，善權方便導利一切，逮得精思決眾狐疑，斷諸猶豫去於塵勞，過度濟脫無數眾生。

「若有病者為設眾藥，療治諸病消除瘡痛，常好思惟通大精進，造建無畏欲師子吼，入分別辯敷演義理，神足變化樂聞眾法，淨其道眼照至泥洹。棄眾惡趣，度於欲界色界無色界，建諸佛土。興發如是如幻三昧，坐師子床，具足成就至阿惟顏，未曾忘失眾德之本，化悅懈廢拔諸欲僻，建立勤修念濟懶墮，將導眾生等化三乘，棄捐居業一切所有，具一切智，得無量門御第一義。

「其於法律解通空行，則斷諍訟，好信佛道無上誓願，雖在眾念不懷邪想，等見三世不墮邪觀，善權方便普入一切，興顯大道不輕得度。樂于法師猶如犢子不厭其母，雖從法師不貪利養，觀察說法不慢眾會，不斷法施所問仁和，敬三寶本決眾疑網，奉行慇懃而不休廢，終不違失聖明之業。

「依攝脫門和悅調定，消化塵垢心無所著，思當所念興隆三事諸菩薩業，以此三事顯示眾會甘美道味。若欲變化頒宣道業音如雷鳴，訓誘生死十二緣起，開通止門向泥洹門，愍入弘路，其身安隱心永無患。眾聖所愛未曾違失，堅固平等如來功勳無能迴轉，習恩德本消滅無福，示眾善元學于聖慧，恃怙畢竟鮮明之業。

「所行相好不自侵欺，遵修佛道顯燿慧品，講說佛土諮問答報，所難無際生清白法。不厭佛道不棄少智，與難學俱愛敬和同，趣勇猛寶心存在行，欲有所說將護都講好喜若干，一切報應以示眾生使無所犯。曉了諸法行善方便，心念吉祥所見審諦，常自省己可悅他人，裂壞羅網消去無明。離于諸行，蠲除諸識，刈於名色，寂滅六入，斷去眾受，截于痛痒，消化恩愛，而捨所受。盡於所有，拔害所生度老病死，永散苦惱無有眾難。已離苦罪心無所著，所行究暢長濟三厄，所觀無穢宣布法典，獨步男子洗浴眾垢消去貪身。聞法執持攝御諸法，學道不惓入眾德元未曾迴旋，積不可計功勳真義，懷來佛道光顯法目，諮嗟聖眾降伏外學，歎詠法訓行菩薩業，不戲樂用消化日利，使遠罪福學行猶日。

「恭敬國王開導眾聖，積清白因致不死果，所行威儀識其宿命，所生之處常念不忘。患厭愚法，好諸如來功德真正而建立之，無量道勳所執法教歸一切智。若以頒宣致安住典書寫經文，皆棄恐畏不墮邊際，堅住不動，有所講說，一切世間咸共諷誦。

「過去諸佛悉說是法，常得親近，現在諸佛當來諸佛，所願具足無上功祚，入於一切眾生所行。燿聲聞乘、現緣覺乘，奉持佛法，而不忘失一切行門，則生佛乎？宣暢真正速成正慧，諮問佛德覆護三世，開化寂然危害之難，逮權方便分別地種，入於水種火種三昧建立風種，又以空種至脫道門。淨空種慧導利三界，不含眾患消除諸結令無有餘，捐棄諸著沒眾陰蓋令心憺怕，曉修身行遊居永安，亦了他人所行存沒所立之處。

「若演文字不猗言辭，棄捐吾我，心已離此諸所依欲，雖在其中察如臭犬，入於微妙稍稍開寤懈廢眾勞，越度諸流不壞他黨，善進道法而無所著。恭恪善師，捨於睡眠過諸礙岸，斷狐疑散貪婬捨懈惓，將護吾我光導眾生，不立在命不貪求法，所語不多言辭清和，常諦思惟宜當速行。

「仁明道業不用生心，喜樂閑居行於眾中，不懷怯弱不求他短，自惟身行常奉佛道。應遵平等，不久遊居在一土地，釋諸所貪所在皇平，滅身眾冥心不羸劣，所修方便將養意念，亦無所思，不以識著求于解脫。心常專惟興發梵行，等遵慈心，悲哀布恩，常以行喜，和顏悅色以法樂之。

「依蒙觀護救眾墮害，常以戒禁因濟於人，入三昧定，以是智慧暢入諸法，曉了文字思惟究暢，解諸結縛令不恐畏。入諸音聲獲致利義，恒好敷演道法所施，樂佛法眾不厭燕處，志存於道無有上下。不缺諸法，顯揚隨順不欺眾生，志樂堅強以為具足，夙夜精進而不休懈，是則名曰了諸法本三昧正定。菩薩行是，遍入一切眾生境界，奉一切智。」

佛爾時說是頌曰：

「行清淨，　大聖道，　心信樂，

無惑業。　自覺意，　辯才要，

是三昧，　安住施。　降諸魔，

除諸垢，　斷因緣，　生死欲。

智名稱，　富德勳，　護三界，

度無極。　增慧聖，　道方便，

賢明種，　消恩情，　度眾患，

佛所歎。　是三昧，　安住施，

入微妙，　本際門。　以覺了，

無瞋恨，　斷苦惱，　入永安。

是三昧，　諸佛行，　心中解，

覺意華。　受聖文，　攝善權，

諸安住，　覺念鬘，　說是勝，

三昧定。　覺意華，　脫照門，

猶月盛，　燿眾星。　道所照，

遍三界，　是法超，　歎喻月。

三達療，　令清淨，　在閑居，

靜樹下，　棄利養，　及諛諂，

積行求，　是三昧。　捐他非，

不蔽善，　不以利，　歎身德，

被三衣，　常乞食，　親求是，

行三昧。　純行禁，　習賢聖，

問明智，　常獨歎，　以諮講，

奉行要，　疾逮是，　三昧定。

眾生等，　勞諸味，　遠眾會，

樂寂然，　常求是，　妙三昧。

勿諛諂，　慕斯藏，　依慚愧，

食解味，　禪床臥，　居觀寂，

樂無我，　常歡悅。　講明哲，

意永安，　忍他罵，　猶空響，

在真業，　心不怨。　欲逮得，

是三昧，　當信知，　罪福報，

勿習倒，　惡趣業，　常修空，

賢聖元。　夙夜勤，　精進力，

逮三昧，　至慧門。　俱捨斯，

無益路，　志平等，　道真實，

立無生，　覩法義，　行是者，

佛哀念。」

行品第二

佛言：「是喜王菩薩，以逮得是了諸法本三昧，解一切法無有顛倒，諸法無動不可傾故，所行志慕救脫五趣，降化眾魔自然為伏，為天下人眾生愛敬、智者欽仰，求暢諸法及與非法。其德明慧，猶月盛滿眾星中明，在生死久眾生所知，勸化一切，志性清淨，捨諸所受，則為三千大千世界之所救護。成致道地，分別無我覺無所歸，見三難界而化導之為眾生護，逮得恭恪不以自大。越諸陰蓋，曉了諸佛其所頒宣，演說滅度應時之宜，以復逮致三十二相。

「有利無利若苦若樂，有名無名歎毀之事，以解是世所有八法悉無所著，救諸眾生慰以甘露，顯示滅度開悟一切，去其惱熱斷斯罣礙，未曾猗着迷惑六根，入十六文字總持之門識其所至，能頒宣斯便逮總持。

「何謂十六？一曰無；二曰度；三曰行；四曰不；五曰持；六曰礙；七曰作；八曰堅；九曰勢；十曰生；十一曰攝；十二曰盡；十三曰蓋；十四曰已；十五曰住；十六曰燒；是十六事文字之教。若解行是十六文字之教，逮得無量總持門地，解一切法而得自在，擇求一切眾生慧意，消眾塵勞悉宣佛道，受大勢力暢達真法，度脫黎庶開化導利，其音和雅猶如哀鸞，逮得普住平等之地。

「為師子吼致妙巍巍，忍度無極具足大哀，越魔境界，備通哀音至真之聲，去自大得忍辱，了深奧義禪定無非，所至到處宣無上法，攝取一切眾要經典力勢難及，分別一切諸法道門，知眾生行之所歸趣。

「識念無數所更歷劫，常持諸法滅一切病，淨除結網逮斷狐疑，速成正覺諮嗟光顯，普入一切諸法聖慧，能以方便擿去惱熱，講說諸法己身奉行。

「服甘露食裂眾猶豫，捨所居土顯無蓋哀以覆眾生，念於宿命所更生處，志泥洹德曉眾愚騃，諸行所趣獲至尊慧，攝一切想建立諸住，不失道地超若干變，達諸言聲而却一切，結解所在周滿佛土。

「遠離五陰而不自大，疾了言辭，用是之故便降伏魔棄諸外學。見不可計十方國土現在諸佛，聞所說法受持不忘，如其所願得是三昧而自娛樂。若有菩薩得是三昧，則當謂之逮一切智。所以者何？以致此定，發意之頃，一生補處成最正覺，從一本起二，二至三，三至四，從其發意輒得佛道。所以者何？又斯定者則一切智。」

爾時，世尊說此頌曰：

「無量無訓漏，　而無有等倫，

所出無所歸，　以脫諸所趣。

降化無所著，　殊勝興無限，

執持斯景摸，　十方之妙行。

棄諍以娛樂，　心患眾垢塵，

人中上喜真，　言辭甚流利。

勝遵無著勳，　捐捨所生冥，

總持是法曰，　建立在十方。

曉了過解說，　勸樂度彼岸，

天人所重敬，　所施濟第一。

諸行度無極，　勇猛而宣德，

所修奉章句，　至於十力種。

捐雜難往來，　乃能致本無，

隨心之所好，　而開化眾人。

得行遊正路，　所宿止無垢，

以斯施眼明，　所行遊無行。

意強多愍愛，　視人如赤子，

人尊諸所至，　勸教眾邪業。

永無所破壞，　而眾中暢吼，

於是造立行，　無有眾等倫。

得護於十方，　及他諸不逮，

勸樂人無底，　長永修閑定。

仁捨其家業，　興法如甘露，

奉持是經典，　歸於最勝德。

積累多功勳，　訓講無數人，

勸悅眾愚等，　終不久戲逸。

諦解於六趣，　寂勝而覺善，

好和安眾人，　在此功德行。

得殊特名勳，　如月遊無塵，

度脫天人眾，　居前無所畏。

名稱普流勝，　施殊妙甘露，

遊此所當行，　疾致得佛道。

立於所應住，　在十方佛所，

頒宣所當說，　以化諸天人。

所講甚微妙，　亦宣至真行，

奉修是行業，　常樂甘露法。

以降伏魔力，　仁和安立之，

超度眾苦趣，　歸至佛正路。

所到極善處，　棄捐周旋徑，

行勇猛方便，　成就執持德。」

佛言：「若有菩薩學斯定意，十方諸佛皆擁護之，以慧照心使得開明，不為陰蓋所見覆蔽，逮得神通所覩無極，諸菩薩眾悉共將養，使得成就一生補處，眾聲聞黨普來嗟歎。

「欲使早成十方蒙度，上第七天梵具足王，典諸梵天身自遙護，遣諸天眾悉來將順。忉利天上天帝釋王，宿命有德，識其至心學斯定者，遣諸天人悉下宿衛，使行安隱無妄犯者。其四天王身自臨之，亦遣官屬護于法師，四千里外令無伺求得其便者，令其正法安徐講誦，開化一切生死五趣。四輩宗之，供養無厭、聽受無惓。為人說經，得同學意靡不坦然，各得其所無怨望者，雖懷嫉心欲有所亂，不能辦之。

「又是菩薩常自忍辱心懷仁和，若向瞋者不念其惡，若有逆人欲來危害，不與共諍惟避捨去不與相見，既路相見如不相覩。慈念十方皆降歸佛，勿有惡心誹謗法師，念法無惡，惟愍其人用懷毒心，墮于惡趣三塗之難。傷之愚惑橫生毒害還自危身，猶如樹木風起相揩，忽然火生還自燒形，毒蛇含毒日日增多還自害身，鐵生眾垢自葬其形。愚闇閉塞心不開解，不念菩薩法師之恩，反生害心逆其師父，欲危滅之貪妬懷嫉，一時自可放心自大，不顧大難甚憐傷。諸天鬼神、虛空天神、阿須倫、迦留羅、真陀羅、摩休勒，悉往作禮稽首歸命，欲見無厭數數奉迎，聽受經典問義受解，思惟奉行曾無懈惓，諸神愛敬奉事供養。尊重道德如孝子與父母別，積年彌久飢虛無已，諸天神明人與非人，愛重至德無窮竟已，皆是菩薩精進至心學是三昧慈愍所致，故有是德。」

佛告喜王菩薩：「若有菩薩積功累德，開化無數百千眾生，歡悅踊躍，這等無異，不以戲笑，因斯逮得殊特功勳，名德遠著十方咨嗟！行如須彌安然不動，明如日月普曜天下，德重如地主生萬物，道尊位高生諸道品，六度無極菩薩法藏。心如虛空而無所著，獨步三界無所罣礙。猶如飛鳥飛行虛空無有足跡，猶如蓮華不著塵水。十方諸佛悉令菩薩行斯定意。今佛故宣，汝等精進勿得疑惑，若有比丘、比丘尼、優婆塞、優婆夷，及諸凡庶九十六術六十二見，蜎蜚蠕動蚑行喘息，人與非人，學是三昧若聞歡喜各得如願，然後會當逮是三昧。」於是頌曰：

「常光顯，　佛正法，　信根樂，

第一慧。　行如犀，　無吾我，

持是寂，　妙三昧。　得自在，

覺忍辱，　覆三世，　猶如蓋。

化建立，　無數人，　習是慧，

猶如海。　消吾我，　塵勞厄，

說佛道，　諸滅度。　以斷穢，

化三世，　疾修行，　是寂然。

識身命，　及他人，　志存念，

諸佛道。　立存念，　一切業，

及逮是，　妙三昧。　多開導，

御本際，　常講安，　滅苦惱。

化布施，　甘露味，　奉行斯，

佛種性。　好至明，　顯耀辭，

稱流布，　普功祚。　在眾中，

甚巍巍，　如月滿，　秋盛明。

諸眷屬，　財名德，　在生死，

佛所知。　其辯才，　猶水王，

習三昧，　逮斯功。　法自然，

無無我，　不久達，　敷演義。

如是周，　三千世，　真諦行，

是三昧。　思惟計，　三千世，

眾生滿，　如江沙。　若學歸，

甘露道，　所獲慧，　過於此。

毒不行，　及刀火，　無蟲蛇，

無杖畏，　王羅剎，　不能害。

以和心，　精修是，　不失財，

不亡家，　無病憂，　無罪患。

若持是，　四句法，　目不盲，

不重聽。　六十二，　億佛勸，

設有學，　思惟是，　若常奉，

斯總持，　精進行，　是三昧。

若有欲，　速成道，　樂第一，

功德田，　當學是，　經典本，

一切致，　寂然無。◎

四事品第三

「菩薩有四事，疾逮斯定。何謂四？一曰、布施，不懷望想福施一切；二曰、持戒，不犯諸禁以志大道；三曰、常抱慈心，怨憎親友無有二心；四曰、察於三界眾生之類，悉我親族未曾外之；是為四。

「菩薩復有四事，疾逮斯定。何謂為四？一曰、常行大慈加於眾生；二曰、常行大悲，見於三塗眾生苦惱，為之雨淚欲拔濟之；三曰、覩眾迷惑展轉五趣不能自免，顯示正路志德自出；四曰、察眾三流往反終始曾無斷絕身苦心惱，故愍念之，為宣罪福生死之本無為之根；是為四。

「菩薩復有四事，得斯定意。何謂為四？一曰、觀眾邪迷六十二見，猶豫沈吟墮於羅網如鳥自投，貪小小利不覺自害；二曰、九十六種迷惑之徑自造癡冥，猶如蜚蛾自投燈火，已溺三塗五趣周旋輪轉無際不能脫身，惟有諸佛眾大菩薩，乃能濟之；三曰、外眾蓋業符呪害人，菩薩愍之，如狂溺水然後乃悔當何所及；四曰、如射獵師彈射眾鳥，羅網捕魚積其罪蓋，無數億載墮三惡趣，捨身之安而往救之，為宣罪福生死之患，示無為業，或復顯之無上正真各使得安；是為四。

「菩薩復有四事，疾逮斯定。何謂為四？一曰、作佛形像坐蓮華上，若摸畫壁繒㲲布上，使端政好，令眾歡喜由得道福；二曰、取是經卷書著竹帛若長妙素，令其文字上下齊正；三曰、諷誦是經晝夜精進，不捨經文使其通利，無一躓礙聽者得解；四曰、持是三昧諸佛本末一一分別為人暢義，善開菩薩無上正真，使一切眾咸共諮受，不生疑心各得開達；是為四。」

佛於是頌曰：

「聞是經，　樂至德，　若有人，

求此道，　善哉學，　斯四句，

故獲致，　十力種。　八十億，

人中王，　諸六十，　姟安住，

常咸護，　斯學人，　能諷誦，

是三昧。　若聞是，　獲善利，

已得聽，　能信樂，　是等成，

不疑道，　等皆見，　生死無。

行佛道，　得聞是，　樂功勳，

不懈怠。　一切智，　如觀掌，

書寫持，　是經典，　識念住，

百千劫，　辯才英，　得至佛。

彼說斯，　最定意，　王子月，

詳得聞，　棄國土，　作沙門，

晝夜勤，　聽受法。　最後世，

命向終，　便往生，　他佛國。

若江沙，　復過是，　諸天咸，

供養佛。　從其所，　聞三昧，

三劫中，　成佛道。　有佛名，

無厭寶，　定光佛，　所開化，

彼聞是，　得德果，　是故聞，

勿懈怠。　為十方，　常所救，

今我屬，　慇懃累。　仁賢者，

言柔和，　是增法，　道珍藏◎。」

◎法師品第四

佛語喜王菩薩：「乃往過去無央數劫不可稱計。爾時，有佛號辯嚴淨雷音吼如來、至真、等正覺。彼佛世時有一法師，名無量德辯幢英變音，曾聞如來說是三昧定，學是三昧而分別說用化眾生，齊無數億百千諸天人民，以度一切。

「有王太子名淨福報眾音，聞是三昧心中欣然，則百千賈妙好衣以覆法師，口發是言：『普使三界厄一切眾生，皆悉興立得是三昧。』以是德本，見八十億江沙諸佛，造立眾行奉平等法，在諸佛所聞是三昧。皆以頒宣，悉能堪任奉是定意，所生之處常識宿命，在於無量德淨佛剎，成最正覺。

「淨福報眾音王太子者，則今現在西方阿彌陀佛是也。其法師教化度脫眾生者，則大月如來是也。其王太子，供養自歸無量，德辯幢英變音法師，乃能終竟至七萬劫消眾罪蓋，用聞說是三昧定故，為其太子除眾僧儐，雪諸罣礙敷演道品，在在所生逮無量門總持之行，發意一時彈指之頃不離佛法。」

佛言：「時復有佛，號曰面悅離垢月首藏威如來、至真、等正覺，出現在世講是三昧。有長者子名曜淨廣心，聞說斯法，以家之信不貪居業出為沙門，捨七萬婇女，寶多若斯有四寶藏及眾珍琦，若布積地，各遍三十萬有千八百遊觀之處，未曾舉足妄蹈于地，不用繫心棄國捐王行作沙門。已作沙門萬六千歲，一心經行常修精進未曾廢息，初不生心念為懈怠也。除其左右飯食澡手洗口，未甞睡眠恒自覺悟，亦不極坐竟萬六千歲。即時悉受佛所說法，諷誦通利音響和雅逮得總持，名普入諸聲，皆令稽首為佛作禮。六十六姟諸天之眾，從其諮受為之給使，身心精進隨時之安，不失所養奉事如來。今現南方得成正覺，名一切德嚴，世界曰德淨，於彼土地成最正覺。」

爾時，世尊說此頌曰：

「我憶宿命時，　無數江沙劫，

佛號辯嚴淨，　雷音吼如來。

有比丘持法，　時在師子座，

講說是三昧，　王太子聞之，

好究竟衣被，　以供養法師，

普見諸佛尊，　得佛阿彌陀。

其前世有罪，　往宿之所犯，

聞說斯慧味，　皆盡無有餘。

有佛離垢月，　說是三昧定，

長者子聞之，　敬尊便出家，

於萬六千歲，　奉進是三昧，

未曾有睡眠，　亦不住懈怠，

逮斯尊聖道，　用聽受聞故。

不復還樂家，　亦不慕恩愛，

見不可計佛，　皆從講諮受，

悉入諸道業，　疾逮成佛道，

諸願盡具足，　其名悅人意。

逮時得佛道，　誰不勤是業，

於將來之世，　聞是慧印已，

財業亦無安，　出家無所貪，

罵詈若撾打，　誹謗來加之，

各各聞知法，　宣布佛所說，

遭厄百千惱，　能忍婬欲難，

觀察塵勞患，　自說成佛道。

夢中見於佛，　自喜我正覺，

而樂斯及法，　我不疑佛道。

倚求音響利，　以聞斯經典，

自曉喻其心，　不久成佛道。

聽是經要理，　聞若干事業，

無復有罣礙，　所止如虛空。

於是以出家，　得無數利養，

以用親族穢，　生心相誹謗，

分厄除患業，　依聞而存意，

反輕易他人，　我以成佛道。

得逮見成光，　供養大聖主，

行步自驚喜，　謂己得佛道。

其有諛諂者，　離道甚玄遠，

數數懷愁憂，　因輕他人故。

若有聞此經，　則知得佛道，

不久成正覺，　得見阿彌陀。

依猗顛倒者，　亦去道逈遠，

若有不順本，　佛不授彼決。

觀斯長者子，　施與財寶藏，

然後行出家，　家家而行乞，

從定光如來，　曾聞如斯義，

如是像三昧，　精勤敬奉行。」

佛言：「菩薩行道，以大慈悲護於十方，及化他人諸不逮者，以六度無極四等四恩六通善權化眾生類，所度無底使長安隱，各捨家業興隆道法，為雨甘露宣傳經典，猶如良醫以藥療眾風寒熱病三合之病悉為消除。心有四病：一曰、貪婬；二曰、瞋恚；三曰、癡冥；四曰、吾我。以慧正義刈斯四病悉消無餘，致十種力四無所畏。譬如日出眾冥消滅不知所去，以善權慧振大聖燿照于三界，五陰六衰十二牽連，自然為消不知所趣。猶月在冥消夜眾闇自然為明。菩薩如是，以道慧明處生死界，三垢之穢心無所著，開化終始無窮之患，逮得三昧無所從生，度脫一切。猶若大海出諸珍琦殊異之寶，其入採者靡不充備各得盈滿。菩薩如是，入大乘海擇取開士玄妙之法，嚴治道場三脫之門，周旋三世救濟危厄。猶轉輪王典主四域天下戴仰。菩薩如是，周流一切生老病死，具四等心化此四病永使無餘，終始朽亡忽然沒盡不知所處。

「譬如船師度人往反而無窮極，以菩薩藏總持之篋，敷演深要道法之真，遊無數劫不以為勞。猶如二親生養其子至令長大成就為人。菩薩如是，以法權智行大慈悲，勸化愚冥使發道心，五戒十善四等四恩，六度無極，行權方便普至十方，具足十住一生補處，無上正真成最正覺，度脫一切溺在生死，使心坦然反流達源。猶如種樹漸生根芽莖節枝葉華實結茂。菩薩如是，從初發心便得喜意，身意休息無有五陰三塗之患、八難之苦，備悉六度，施戒忍進禪思智慧，無所從生永無所猗悉無眾計，不復覩我人身壽命有無之元，在所而現多所救濟，生老病死經存在世。六事法住善權隨時導利眾生，不使迷惑為愚癡冥罪蓋所覆，淨如虛空不畏眾難，殊勝之慧不死之藥，以療一切往來之厄。

「猶如長者生子眾多，各為興起十重高閣，使諸太子遊戲閣上作眾伎樂以娛上下諸遊觀者。世尊如是，以無蓋慈無極大哀，行權方便化導三界眾生之類，開示階路，十住本末從初發心，見者喜悅莫不發意，從一住起行菩薩道，布施救窮，三界之匱貧於道者，施以七財，以一切智正真之戒，堅住菩薩無極之慧。不中取證，學仁和意篤信三寶入無極慈，立無盡哀具四等心，四等已具成就五通，五通已成備悉六度，六度已達得柔順忍，已逮斯忍名曰第二。第三響忍，解一切響本悉空寂，三界之音皆虛無實無一真諦，以了是義，因斯漸入無所從生法忍，悉暢三界皆無根本五趣無元。了斯慧者，乃逮無所從生法忍，入諸所生心無所生，猶如虛空無憎無愛，因便受決，已得受決致現在定見十方佛。

「猶如明人其目清徹，虛空無雲夜觀星宿，東西南北仰瞻虛空，星宿無限悉知其處。菩薩如是，得現在定覩於十方一切諸佛，悉知處所名號教訓，菩薩弟子眷屬多少，說法所度悉知其數。從三昧起為人說法行眾空慧，其聞所說，皆發無上正真道意，從是積行正領國土，教訓眾生見其根本，應病與藥令得服行，上中下心而開化之各令得所。

「猶如聖王有子眾多隨才敘用，或為太子，後立國主典四天下；或為大臣，侍其左右以自衛身；或為使者宣帝王命。菩薩如是教化一切，隨上中下而開導之；或顯菩薩無上正真，解本際一定之慧，有佛無佛相住如故，心不入深不了是教。或示緣覺誘進前之，至無窮慧乃達聖明，本無二故。

「猶水眾流會歸于海合為一味，見畏生死三界之患，地獄餓鬼畜生之厄，畏苦厭身而求聲聞，故為宣示生死之難輪轉無際，展轉五趣而無竟已。咨嗟讚歎泥洹之快，不生不老不病不死，不飢不渴不寒不熱，無怨無結，不開不閉無憂無喜，無尊無卑不連不斷，無往無反無合無散，長離眾難與道通同，因詠難易苦安之路，使學無為稍稍牽前乃至大道。猶如四瀆入海一味無若干別，三乘如是至竟窮達會致一至，無上正真無際本淨，逮至十住名曰勇伏。所以名曰勇伏者何？猶如猛將大軍之師，將諸兵眾降伏嚴敵靡不折伏。菩薩如是逮勇伏定，周旋三界有無之上，以道炤心莫不通徹，各自歸之咸發道心，坐佛樹下降伏眾魔度脫十方。」

佛爾時頌曰：

「菩薩行大慈，　常自調其心，

并化他眾生，　所開度常安，

醫療風寒熱，　菩薩消三毒，

日出眾冥盡，　導化消牽連。

長者十重閣，　十住轉進然，

如樹漸長茂，　初發成道如，

愚出為沙門，　心存親里眷，

利物負重擔，　心樂在家中。

不以聞淨法，　不出家無戒，

成就至佛道，　是學無放逸。

末世若學此，　得聞斯經典，

以供養利故，　求名行誹謗。

在前稽首禮，　歎言甚善哉！

與其別去後，　便當說其惡。

佯愁而雨淚，　自歸念其身。

因在眾會中，　傳說其惡行。

不欲敬奉師，　不順長聖命，

己身求其勝，　亂寂常謂淨。

欲毀他功德，　自歎勳無限，

知尊而懷嫉，　妬他得供養。

華香及衣被，　伎樂幢幡蓋，

供養佛舍利，　自謂已見佛。

若聞斯經典，　乃為真供養，

捐捨一切樂，　常學是要行。

用為奉己身，　能捨斯陰蓋，

當恭敬於經，　猶如須菩提。

棄忽貪愛命，　常習在閑居，

勤修是道經，　壽在世且盡。

今告於喜王，　聞斯所行業，

自知伏其意，　既信奉順行。

常誹謗於佛，　是言真不真，

在於四部眾，　還自謂真諦。

其貪利養業，　不樂佛正道，

是等謂見敬，　去解脫甚遠。

其吾大神足，　於是現大勢，

皆以護禁法，　奉行故得道。

總持尊戒法，　行如愚不及，

悉捨於貪利，　習寂在閑居。

今佛建立斯，　佛所說不虛，

後將來末世，　是經在其所。

值光明無量，　復見無怒覺，

六十二億佛，　眾會咸共見。

佛悉囑累是，　然後護是法，

以是經見印，　然後共將護。

時雨細微華，　三千世天人，

悉咸咨嗟之，　用聞斯法故。」

爾時，喜王菩薩三萬人俱，聞佛所說目為淚出，恭恪悚慄衣毛為竪，偏出右臂，從坐而起，叉手同音，白佛：「我等，世尊！將來末俗五濁惡世不輕法師。若有不敬欲壞普明一切智者，臨法欲盡少於學識明不能多，清白政法垂欲盡時，畏法無常，法欲亂時沒其身壽，護是如來一切智典，使永弘安獨處專學。一心如犀，當受將護如是像經。如來至道若干品藏，其有學智諸辯才印，曉了無量眾德之本，當勸化之法印印之。總持種性降魔官屬，解一切智所行功勳，受持是典書著竹帛。若在地獄為一切眾，皆忍苦患不以為厭，用是三昧故，周旋三界五趣之難不以為惓。行四等心，慈悲喜護四恩惠施，仁愛利人，等利救濟十方愚冥之輩，皆發道意，地獄休息，餓鬼飽滿，畜生得脫生天人間。天人心開樂於道法，五趣心解信敬三寶不貪世榮，觀察三界猶如幻化影響野馬芭蕉見夢水泡水沫，暢一切法悉知無真，皆發道意，欲度十方危厄之難。」

於是，喜王菩薩心中悲喜即說頌曰：

「我以知是業，　從意好道義，

不輕如是明，　咨嗟於世護，

捐棄其身命，　求是佛至道，

於後恐懼世，　持是三昧定。

若無央數劫，　在於地獄中，

樂持是三昧，　常當忍是苦。

請一切眾生，　說法無所冀，

布施眾財物，　行愍諸群生。

假使身命肉，　骨髓血脈斷，

終不行懈怠，　後世所生處，

習在空閑居，　棄一切所有，

慈遍眾生類，　疾者給醫藥。

不曾學此業，　如返邪之行，

當修是真言，　從斯經中教。

常奉無放逸，　隨佛之所誨，

眾生故忍之，　我等之伴類。

獨處若眾中，　所宿無所畏，

不貪求利養，　頒宣尊佛道。」

佛說是經時，七十江河沙等眾生，從不可計諸佛國來者，聞是經典皆得不退轉，當成無上正真之道。時萬菩薩皆悉逮得是三昧定，其自要誓當來末世奉事法師以供養之。三十姟諸天人咸已逮立不退轉地，當成正覺；六十姟諸天人得法眼淨，十八億人及是四輩，諸法眼生，三塗之惡皆已滅盡。

佛演光明照於十方，各江河沙等諸佛世界，遍無擇獄上至極界。三十三天一切眾生，皆得安隱無復眾患，從其光明各自然化生無量寶淨億姟百千蓮花。一一蓮華皆如來坐，其眷屬眾諸來坐會，亦復如是等無有異。是諸佛邊各有喜王菩薩，長跪叉手，勸諸如來使說是三昧定，是一切佛化無央數不可計會眾生無底，悉令眾人了無邊際，無所罣礙至平等覺。

法供養品第五

爾時，佛告喜王菩薩：「勿以衣食之施奉事如來用為第一也。欲供養佛，當以法供養而奉事之。所以者何？乃往過去無央數劫不可稱載，有佛號金龍決光，其壽不可限量，國名無量淨，眾會不可稱計。有法師名無限量寶音，行在末世最後窮俗學是三昧，其餘一切諸比丘眾皆共擯之。時彼法師不懷怯弱不貪身命，故復勤精講斯三昧，入於山中服眾果實。時四天王天上諸天人，上至二十四阿迦尼吒天人，皆來聽經。時無數眾咸共念之，心悉戀恨愁思欲見之，欲服聲名聞其法音。

「時世有王名使眾無憂悅音，為轉輪聖王，往詣其所聽是三昧，已得聞之，歡悅法師。王白比丘：『恣意宣傳勿懷恐畏，吾自遣人共相宿衛，遣三萬人在於左右，今與仁此勿以畏難，吾當護衛，是佛所說甚難得聞。』時轉輪王遣其千子，勇猛傑異一人當千而衛護之，三萬眾人皆以甘饍而供養之，一切施安從其所便，常以和心無傷害意，而授所當一切所足。其彼法師建立威神已之力勢，於半劫中演是三昧，以是德本則悉和同。王諸太子及眾眷屬，更八十劫，見六十億三那術姟諸佛世尊，皆從諸佛逮是三昧，如心所願受取佛國。

「喜王！欲知彼時法師豈異人乎？莫造斯觀，則今現在阿彌陀佛是也；其時國王名無憂悅音者，阿閦佛是也；其王千子，颰陀劫中千佛興者是也。」

佛言：「喜王！爾時三萬人，王使宿衛彼法師者，今喜王等菩薩三萬人是也。彼時種德，於此如願獲其果報，致安順供是三昧定諸菩薩業。是故，喜王菩薩！欲學逮是三昧，當以恭恪受持書誦分別說之，至意奉行。」

佛爾時說此頌曰：

「欲施一切安眾生，　具足諸藏滿億千，

其有發心存尊道，　斯功德福不可喻。

正使十方眾生類，　皆令成就緣覺道，

一劫之中備供養，　其福不比發道心。

皆使眾生成佛道，　隨其所安供一劫，

其有發心在尊道，　斯福甚多不可喻。

若有志求諸佛法，　而不發起興道意，

不如取是四句頌，　其福如順護道心，

正使是世眾生類，　皆建立之存佛道，

若聞是句而稽受，　心不恐畏其福超。

億百千劫如江沙，　一切珍寶滿諸剎，

常以供養諸菩薩，　護一頌偈是殊特。

是三昧者不可議，　若能受護四句頌，

其以護道佛功德，　一切盡歎不能竟。

臨命終時無數佛，　悉自然現在其前，

十方佛土諸佛尊，　將護四句之頌起。

臨壽終時無數佛，　來護其心不忽忘，

隨其所欲受所生，　用以喜是三昧故。

身常永安心以和，　往至天上賢聖安，

不知苦痛至佛道，　而勸助之名勇猛。

入億百千無量門，　最勝光藏明無限，

我住勢力頒宣斯，　當勤修是三昧定。

諸佛於此能頒宣，　是故由斯奉精進，

曼佛現在勤修行，　無得後世復懷恨。

便見是法執在手，　清和奉行甚清淨，

皆是我子化無際，　承佛前後行慈仁。」

爾時，世尊說是三昧已，以是三昧而復正受。喜王亦三昧定，選擇因入七十正法，這選擇竟，是三昧威神，於時維耶離城中八萬四千人，城外亦復八萬四千人，各心念言：「如來、至真甚難得值，久遠世時乃有佛耳，希可見聞，多所哀念多所安隱，愍傷諸天及十方人。今在靜室而三昧定，我等方便勸助如來從三昧起。」

於時，維耶城中內外眾人，各八萬四千，先詣舍利弗，謂舍利弗：「佛興希有，信者甚難，人命難得，平等正覺三昧正受，誰為我等能覺興乎，使最正覺從三昧起，惟見愍念施一切護？」

時，舍利弗聞維耶離眾人所說，即從坐起往詣佛所，住於佛前謦揚其音，極力彈指手拍兩膝，欲令如來從三昧覺，因其正受，不知如來三昧所如。

時舍利弗詣目連所，以是本末語目連：「維耶離城內外眾人，欲願如來從三昧起。」時目揵連以力神足動三千大千世界，住於梵天暢其大音，欲使如來從三昧覺，不能使起。

時舍利弗及大目連，輒詣賢者阿若拘倫，及波提、披破、大稱、憍恒鉢、羅云、分耨、須菩提、迦旃延、迦葉、阿難、分那、餘大、劫賓奴、和利、彌勒菩薩，五千菩薩俱行詣佛所圍遶世尊，各各就立己之常位。

四大天王、天帝釋、炎天、兜術天、化自在天，其欲界中不可限計諸天人等，各各嚴駕皆詣佛所，稽首佛足，退住一面。各自叉手，咸歸命佛愁感戀慕，梵天、光音天、清淨天、離界天，乃至淨身天，不可計數諸天子等，一切同心稽首歸佛欲令尊興。◎

賢劫經卷第一

賢劫經卷第六

西晉月氏三藏竺法護譯

◎八等品第十九

佛告喜王菩薩：「何謂八等度無極有六事？若信八等篤樂執御不墮八邪，是曰布施；於八等行執持道法不為俗榮，是曰持戒；既在等行存平等業，而得自在無侵欺者，是曰忍辱；一坐不興逮成羅漢，行度三界無復生死，是曰精進；因從八等致於道迹，往來不還無著真人，是曰一心；以越眾流分別若干，懷來斯義無上正真，是曰智慧；是為六。

「何謂懷道迹法度無極有六事？因其道迹以次致明，消盡陰蓋淫怒癡冥睡眠調戲，是曰布施；以盡愛欲無復眾穢不淨之行，是曰持戒；七反往來天上世間乃盡眾漏，是曰忍辱；家家行乞以福一切世世得安，是曰精進；其以一行守身口心；捨一切業無益之元，是曰一心；其無所著解一切空三界本元，是曰智慧；是為六。

「何謂往來微塵度無極有六事？雖在三界覩其色欲稍稍向滅，是曰布施；其見塵勞愛欲之難，心未曾犯，是曰持戒；察其罪釁轉欲薄少究竟令無，是曰忍辱；以明通利觀察罪業從其行成，是曰精進；以見燒盡一切愛欲令無有餘，是曰一心；解暢一生生死之元，以去愛著無復眾患。是曰智慧；是為六。

「何謂不還度無極有六事？以能遠離欲界之著，行四恩法四等無厭，是曰布施；其心無餘勞穢之難，極盡其元不復還世，是曰持戒；生二十二善施諸天，在上修行不捨道業，是曰忍辱；夙夜勤修存心在法，若生二十三善施性天，是曰精進；若生二十四無愛結天，在上坦然心無求天，是曰一心；若以親近六通正行正士之路致於慧藏，是曰智慧；是為六。

「何謂無著度無極有六事？以盡忘失忽誤之法至阿羅漢，是曰布施；不復須持無忘失法自然盡矣，是曰持戒；若以篤信而得解脫心不懷疑，是曰忍辱；其以慧解而至滅盡生老病死，是曰精進；消盡眾厄三塗之難身自證明，是曰一心；俱得解免周旋生死永盡無餘，是曰智慧；是為六。

「何謂緣覺度無極有六事？觀於少事處山寂靜，不貪身命不為眾閙，是曰布施；興正士業以選擇法，正真宜同能將時宜，是曰持戒；獨處守志不為放逸，是曰忍辱；以逮解脫度三界去無復結縛，是曰精進；若修寂然至于惔怕心無所著，是曰一心；致一品業正真之本，亘然如法無有二業，是曰智慧；是為六。

「何謂菩薩度無極有六事？所行救濟常以等心無有諛諂，是曰布施；得致和性常行安隱用療治心；如其所生而開化之，是曰持戒；若以等心加於眾生不為傷害，是曰忍辱；若以奉行深要空法無上大道至真之義，致一切智，是曰精進；不猗他音而作復還墮於小節正受平等，是曰一心；不厭生死以慧開導一切眾生，是曰智慧；是為六。

「何謂盡慧度無極有六事？其以盡慧修治所應不墮短乏，是曰布施；若用善諦療治眾行身口意淨，是曰持戒；所行除穢清淨光明而無有想，是曰忍辱；以斷諸迷樂在正真，宣所當宜順佛法教，是曰精進；無所悋惜一切所有皆能濟厄勤修正真，是曰一心；以能棄捐不可之業一切無明，逮致巍巍聖達六通至一切智，是曰智慧；是為六。

「何謂無所生慧度無極有六事？其愛欲本報欲起者，曉了悉空慧無所生，是曰布施；使無往形亦無還返解無所生，是曰持戒；不與世法而有緣雜唯純修法，是曰忍辱；專修脫門空無相願無所忘失，是曰精進；所以能見無所生慧；用見一切悉無所有。是曰一心；以斷眾念一切塵垢不懷妄想，是曰智慧；是為六。

「何謂建立度無極有六事？若正法住設正法沒，心不捨道致衣食養及與名聞，是曰布施；在于法訓無所猗求心等如空，是曰持戒；其能歡悅四種性人，不猗於四，是曰忍辱；若以勤修方便果實，求於正真無上道果，是曰精進；在阿須倫時常學經典不捨三寶，是曰一心；一切世間悉聞其法，輒受奉行無有邪心，是曰智慧；是為六。

「何謂致天眼度無極有六事？若以天眼見一切色，心無所著了虛無矣，是曰布施；設能明了覩于無色，用行善權不墮欲界，是曰持戒；假使解達無像之色，達之心等無有憎愛，是曰忍辱；以察生死往來周旋眾難之患不以拘畏，是曰精進；其覩無念等一切思，內外無礙無有所歸，是曰一心；若視寂然其心惔怕，猶如虛空不可限量，是曰智慧；是為六。

「何謂天耳度無極有六事？若能得聞一切眾生言語、音聲，天上伎樂、歌舞之聲，地獄餓鬼畜生啼哭之音，慈心向之，是曰布施；使人得聽細微之響，了一切言悉空無辭，是曰持戒；一切所行悉隨道業，不隨外學六十二見，是曰忍辱；若以口宣心念是行，隨時之宜善權方便化以智慧，是曰精進；聞一切空悉無萬物，諮受經道而執誦持，是曰一心；總一切音知之盡滅，歸於寂然無上正真，是曰智慧；是為六。

「何謂心智自在他人心念度無極有六事？若心由己見諸處所，三界之患欲救濟之，是曰布施；其心普見善不善義，斯心平等不存有為，是曰持戒；觀諸因緣報應之業本無緣對，是曰忍辱；若覩過去當來世事，悉豫了了見其本末，是曰精進；以平等視現在之事，皆如幻化，是曰一心；普見一切眾行本末無有本末何所有要，是曰智慧；是為六。

「何謂識念往古過去度無極有六事？見識過去所生更歷所行是非，是曰布施；所作成就以用勸助無上正真，是曰持戒；不用頻來而皆滅盡令無所生，是曰忍辱；以是名號無所有，有所覩見見一切本，是曰一心；以若干品頒宣經道，開化三界道利危厄，是曰智慧；是為六。

「何謂神足飛行度無極有六事？以得神足在所飛騰到於十方，是曰布施；所行方便常順法義，解五陰空無所破壞，是曰持戒；興造大哀愍傷眾生欲度脫之，是曰忍辱；所行具足，猶如月滿眾星中明而無漏失，是曰精進；若能自制五陰六衰十二緣起抑伏其志，是曰一心；其不精進化令勤修入無極聖，是曰智慧；是為六。

「何謂漏盡度無極有六事？己見彼已不計彼我無有眾漏，是曰布施；以觀諸漏知習所生使無所起，是曰持戒；視一切漏本悉無根皆以滅盡，是曰忍辱；而身逮得察諸漏盡盡無所盡，不見生死之所歸趣，是曰精進；其使眾漏根本自然永無有餘，是曰一心；以精進力拔斯眾漏，而無處所見無所趣，是曰智慧；是為六。

「何謂威儀度無極有六事？以用威儀使無數人咸用禮節和心歡喜，是曰布施；普多所悅一切眾生，無不歡喜諮受法訓，是曰持戒；所觀專精而不放逸唯存大道，是曰忍辱；行來安徐而不卒暴，是曰精進；威儀不缺禮節備具，是曰一心；見深遠業明曜無本德行具足，是曰智慧；是為六。

「何謂愍傷度無極有六事？若有惡人心懷邪毒，以衣食養而救濟之，是曰布施；見兇害人若遭厄難而救護之因示經道，是曰持戒；若外異學有所志願，而自貢高悉能忍之，是曰忍辱；若為眾人有所敷演，宣其義理猶池蓮華，是曰精進；以賢善業而講其義令自調伏，是曰一心；若有祠祀因其所興往為說法，言如審諦化裸形子，是曰智慧；是為六。

「何謂行空度無極有六事？所施無厭不以為惓，化令入道不為俗事，是曰布施；所作自在而得由己不從他教，是曰持戒；所行專精而不迴還墮于小節，是曰忍辱；以究竟行不中取證畢眾祐德，是曰精進；所應奉行常無所猗奉修純熟，是曰一心；隨其所好而造立行導利一切，是曰智慧；是為六。

「何謂捐捨度無極有六事？其以棄捐壽命之行不以貪身，所行自由無所罣礙，是曰布施；若棄現在在身口心，五趣生死心無所著，是曰持戒；以結境界安法奉行，四等六度而無所越，是曰忍辱；所可放捨捨婬怒癡，皆棄一切餘苦諸見六十二事，是曰精進；以令眾生所行純熟，不以貢高以捨所行，是曰一心；以離眾生愁憂之慼，心存至法而順律教，是曰智慧；是為六。

「何謂滅度度無極有六事？因曉了空不以妄想，其至滅度致無所生，是曰布施；心所建立立於大道存無處所，是曰持戒；捨身之安不猗身命開化眾生，是曰忍辱；以神足力動三千界，一切天人無驚怖者，是曰精進；其心禪思定意正受，而無所著不為放逸，是曰一心；滅度之後散其身骨，遍布十方一切蒙恩，是曰智慧；是為六。

「何謂變化度無極有六事？分布舍利處處得之流布天下，是曰布施；舍利現瑞威神光明見莫不悅，是曰持戒；眾生見變心抱喜歡因發道心，是曰忍辱；諸天見威功德巍巍勸之代喜，是曰精進；若見仙足舍利放光，其衣毛起淚即出者，是曰一心；若覩舍利立至誠願，現光威德五色晃曜，是曰智慧；是為六。

「何謂流布法教度無極有六事？若得眾人自歸供養給眾所乏，是曰布施；常守己心令無所生，其無所生則無所滅，是曰持戒；若無所有見其三界，佛法人物一切自然，是曰忍辱；能令經典道法訓教，流在天上周遍天下，是曰精進；諸魔官屬見之驚縮無當威顏，是曰一心；假使法教明顯流布，十方愛敬各懷悅豫，稍稍漸得至滅度法，是曰智慧；是為六。

「何謂分舍利度無極有六事？為舍利求眾供養具夙夜敬事，是曰布施；無數之眾悉共歡喜歸命作禮，是曰持戒；若復示現光明威神，遠近來觀轉相化心，是曰忍辱；諸天人民咸共踊躍，知其至尊緣發道意，是曰精進；若見舍利無有餘樂，思念佛道莫能喻者，是曰一心；嗟歎舍利得妙辯才，而無罣礙致入智慧；是為六。」

爾時，世尊重散告語喜王菩薩：「是二千一百諸度無極，其餘復有九十諸度無極消世九惱，化九十六諸外邪學使入正真。」

佛告喜王菩薩：「是二千一百諸度無極，說法教化諸貪婬種；二千一百諸度無極，說法開化諸瞋恚種；二千一百諸度無極，說法開覺諸愚癡種；二千一百諸度無極，說法訓誨化等分種。是合八千四百諸度無極，一變為十，合八萬四千諸度無極。佛則醫王法為眾生，一切三界無上良藥，療治三毒陰蓋得消，等分返逆無返復人，因見化導靡不解脫，不奉行斯八萬四千諸度無極，欲為百千種人除八萬四千眾垢塵勞，逮八萬四千諸三昧門，終不能成，由是修立八萬四千空行法義，以是化導百千種人，消除八萬四千眾垢塵勞，逮八萬四千諸三昧門，是謂佛道，深入無極致一切智。」

佛言喜王：「吾以是法坐佛樹下，降魔官屬成最正覺，因是解法建立平等，在於地上結跏趺坐，便致巍巍神妙。」

梵王恭敬忽下稽首，歸命求哀：「往古誓願為一切眾生，今悉集會咸欲聞經。」梵王垂淚而勤勸助：「唯濟一切未度迷惑，佛成如斯微妙大聖，逮最正覺寂然安坐，而自靜默心惟此意，五濁惡世九十六徑六十二見，迷惑卒暴多無返復不受道教，不如默然取般泥洹。佛坐樹下，光明巍巍普照十方，淨居身天遙見威光，顏貌功勳靡不晃昱，道德灼灼吉祥之業，應當流布。諸天眾會皆共悅豫，建立大光寂寞正真聖達無際，曜明煒煒威德普顯，無上清淨三世最尊，周遍一切十方佛界，其心解徹動三千國，道慧廣遠難得見聞，超絕無底名稱通暢。覩此威神妙光無量顏容盛德，智如虛空殊特無喻。」

於時梵王復重啟佛：「悚息一心，恭恪自歸。」說此頌曰：

「道場演大光，　降魔消塵勞，

震動三千國，　滅眾惡趣患，

正身安隱坐，　不傾猶須彌，

振曜照佛土，　處樹莫不蒙。

平坐諸根寂，　師子據無畏，

自覩欲寂滅，　勝床護演暉，

在樹王顯威，　廣布大道安，

消世無益法，　滅化三塗厄。

觀光顏無厭，　心念諦愍傷，

審思說尊議，　等演法平坦，

道選三世業，　曜三品諸法，

以時宣意行，　現道猶月滿。

色英三十二，　世上大聖父，

不捨世無樂，　神無比梵來。

觀世在三火，　覺俗以法水，

常護滅燒然，　是時雨甘露。

察精進無斷，　迷惑得正路，

明眼教無二，　唯愍哀時誨。

德猶海大山，　眾故放覺船，

斯度諸沈流，　化外險邪學。

人縛貪計身，　邪見害愛僕，

不得解久獄，　導眾可化脫。

生邪長睡眠，　隨塵不樂道，

得定戒願強，　何不擊法鼓？

人乏匱墮獄，　五趣世乞求，

常不逮無盡，　何故不宣祠？

無數眾懷信，　在寂捨甘露，

炎哀解法雨，　執覺可降澤。

知三世瘡病，　不覺心塵勞，

得了淨醫藥，　何不濟救療？

消眾生闇昧，　成大德馬藏，

慧光照大千，　何不曜佛國？

唯愍天世人，　墮在四駛瀆，

何不濟此厄，　護諸墮大壙？

佛見諸雜想，　天人住叉手，

無諂棄非安，　何不現道寶？

佛眼觀三界，　梵天勸人尊，

唯哀眾邪見，　轉法輪消熱。

尊在師子座，　諸天人集斯，

立是求潤澤，　唯為轉法輪。」◎

◎千佛名號品第二十

喜王菩薩復白佛言：「唯然世尊！今此會中寧有大士得此定意者乎？入斯八千四百諸度無極耶？及八萬四千度無極法，入八萬四千諸三昧門乎？」

佛告喜王菩薩：「今此會中有菩薩大士，得此定意諸度無極，復得入斯八萬四千諸三昧門。不但此諸開士，及當來學斯賢劫中成最正覺一千如來是也。除四如來也，前逮無上正真為最正覺者也，亦逮是三昧。」

喜王菩薩復白佛言：「善哉！世尊！唯以加哀，當宣此諸菩薩名字姓號，多所哀念多所安隱，愍傷諸天及十方人，護於正典當令道法而得久存，為將來學諸菩薩施，顯示光明行無上正真之道而因成就。」

佛告喜王菩薩：「諦聽！諦聽！善思念之！當為汝說千佛名號。」喜王菩薩與諸大眾受教而聽。

爾時，世尊便歎詠說諸佛名字：

「善思議、　諸佛音、　唯念安、

離垢稱、　大名聞、　明珠髻、

堅師子、　獨遊步、　捨所念、

及智積、　意善住、　無極像、

無量覺、　言妙顏、　慧光曜、

消強意、　能擁護、　至誠英、

蓮華界、　眾諸安、　聖慧業、

將功勳、　無思議、　淨梵施、

寶事業、　處天華、　善思惟、

無限法、　名聞音、　以辦積、

自在門、　十種力、　有十力、

大聖德、　無所越、　遊寂然、

在於彼、　無數天、　須彌光、

極重藏、　因越度、　而獨步、

威神勝、　大部界、　以止護、

將三界、　有功勳、　宣名稱、

日光明、　師子英、　時節王、

師子藏、　示現有、　光遠照、

止師子、　有所施、　莫能勝、

為最幢、　喜悅稱、　堅精進、

無損、減　有名稱、　無恐怖、

無著天、　大燈明、　世光曜、

微妙音、　執功勳、　除闇冥、

無等倫。」

佛告喜王菩薩：「當歎頌斯諸菩薩等於賢劫中當成佛者，所有名號：

「拘留孫、　含牟尼、　其迦葉、

釋迦文、　慈氏佛、　師子焰、

柔仁佛、　及妙華、　善星宿、

及導師、　大豐多、　大力佛、

星宿王、　其藥氏、　寂然英、

大光明、　牟尼佛、　等過品、

具足品、　等二事、　而照明、

日藏佛、　月光曜、　善明佛、

無憂佛、　摠含曜、　照執華、

功勳光、　因現義、　定光施、

興盛佛、　好導師、　頂光明、

威神首、　難勝氏、　德幢佛、

靜閑居、　梵音響、　順次堅、

無本氏、　造光佛、　大山氏、

智金剛、　億無畏、　寶蓮華、

力人將、　華光氏、　以棄愛、

大威佛、　梵氏佛、　無量佛、

龍施佛、　龍施進、　堅固步、

無虛見、　施精佛、　解縛佛、

不退沒、　師子幢、　迦法勝、

喜王佛、　號妙御、　受名稱、

德豐多、　眾香手、　離垢光、

師子頰、　號寶稱、　滅除穢、

無量佛、　號總持、　雄人月、

善見佛、　逮嚴佛、　明珠光、

山頂英、　號法事、　了義理、

情性調、　寶品佛、　念勝根、

樂欲度、　住立覺、　了別黨、

超越尊、　首最佛、　雨音聲、

善思惟、　有善意、　離垢稱、

大名聞、　明珠淨、　堅師子、

住長樹、　捨思惟、　智慧頂、

善住立、　有志意、　無量意、

妙顏色、　聖慧光、　誓堅固、

吉祥善、　有妙英、　人蓮華、

所在安、　慧造佛、　功勳布、

光暉佛、　梵天施、　寶事佛、

妙好華、　天神錠、　善思義、

治自在、　名聞意、　積辯才、

金剛幢、　光曜炎、　第十佛、

諸佛號、　各如是、　無越樂、

遊寂靜、　有勢王、　閑天佛、

山幢佛、　炎重聖、　光亦然、

寶藏佛、　不樂越、　勝大界、

三世護、　號德稱、　月炎光、

晃明照、　臨以時、　行首藏、

所奉行、　而示現、　焰照佛、

光明尊、　紫金山、　師子施、

莫能幢、　人中王、　光炎稱、

堅精進、　無損稱、　離於畏、

無著天、　大燈明、　饒益世、

微美香、　特德尊、　損於冥、

第等倫、　得自在、　師子誓、

名寶稱、　消滅穢、　執甘露、

意中月、　日無畏、　以莊嚴、

意珠光、　首英頂、　造法本、

第一義、　決眾理、　施所願、

寶品身、　重根劫、　欲濟度、

樂意住、　分別部、　師子音、

號戲樂、　柔男子、　清和佛、

龍光佛、　華山氏、　龍忻豫、

香甚豪、　名稱佛、　勢大天、

功勳鬘、　饒益龍、　嚴飾目、

善行道、　至成佛、　愍傷氏、

了慧佛、　無量氏、　顯明佛、

號至誠、　日光曜、　以決意、

無限佛、　顏貌像、　照明佛、

寶英氏、　決狐疑、　師子顧、

至安隱、　號柔[歹*(蕮-臼+曰)]、　善脅佛、

不虛覺、　妙華英、　帝石根、

號大威、　造作現、　無量佛、

名稱寶、　天隨氏、　解義矣、

具足意、　稱高藏、　無憂佛、

離垢氏、　梵天佛、　總持豪、

目華佛、　離行體、　號法光、

無毀現、　德喜悅、　三界奉、

名開葉、　寶光氏、　寶英佛、

上名聞、　造光佛、　無量威、

以隨時、　師子身、　明意佛、

難勝氏、　功德體、　名稱英、

得力勢、　遊無限、　離垢月、

普現義、　勇猛佛、　功福富、

月燈光、　至德曜、　意離垢、

善寂然、　號善天、　永捨垢、

以無勝、　執殊供、　無量氏、

最好曜、　無卑藏、　無所住、

以復覺、　日尊重、　俗之光、

日善佛、　福豐饒、　興威氏、

號無量、　意吉祥、　行帝王、

消罷勞、　施無熱、　施名聞、

施興華、　施齊士、　金剛佛、

將大施、　號意寂、　順香手、

鉤鏁氏、　號善施、　無所卑、

廉恪佛、　月晃昱、　炎英佛、

大吉祥、　寂然慧、　號吉義、

甚山頂、　甚調良、　蓮華氏、

無著稱、　遊聖慧、　離于冥、

充滿佛、　所在安、　郡無損、

名稱天、　勤現行、　月氏佛、

多功勳、　寶月佛、　師子幢、

樂於慧、　無所損、　號不戲、

樂功德、　無著佛、　名聞氏、

蓮華葉、　辦大藏、　稱明珠、

號金剛、　無量壽、　淨明珠、

大根本、　超眾惡、　名稱月、

忻喜光、　無所犯、　寶意月、

號寂然、　明王施、　妙道御、

猶自在、　寶結佛、　以離畏、

寶藏佛、　若干月、　離垢稱、

號寂滅、　天恭敬、　閑淨天、

善威佛、　寶愛敬、　寶品佛、

寶遊步、　師子黨、　勝不淨、

善意佛、　光照世、　寶威神、

離樂氏、　號憶智、　好清淨、

化外業、　以香手、　意炎佛、

山幢幡、　善妙意、　堅固燈、

威神強、　號珠鎧、　人堅佛、

安住月、　號梵音、　師子月、

威神首、　號善生、　莫能勝、

月氏佛、　慈眾諸、　日大趣、

山光暉、　至德頂、　大名聞、

號法稱、　施光佛、　炎曜施、

作至誠、　修命業、　以善時、

善甚重、　決了意、　志念行、

明珠香、　勝忻喜、　師子光、

號照明、　上名聞、　善山氏、

晃昱珠、　號光勢、　勢無卑、

勤修焰、　明珠月、　在世尊、

吉祥手、　寶忻樂、　閑靜明、

好寂道、　光嚴哀、　所到寂、

世善樂、　號無憂、　順十所、

忻樂力、　勢力首、　勢威王、

大勢至、　功勳藏、　言至誠、

上安隱、　炎明佛、　大光氏、

德光明、　號寶首、　光演香、

造燈明、　吉像手、　善華葉、

珍寶佛、　江海氏、　執持地、

意義理、　意清徹、　功德輪、

寶舍宅、　行至義、　於世月、

音柔和、　梵英心、　面威重、

意吉利、　堅固施、　號福光、

大威曜、　寶氏佛、　號名聞、

至重願、　無量稱、　光不虛、

消天嫉、　勝根元、　眾金剛、

英善品、　妙華群、　意證明、

無清行、　善思稱、　以照曜、

神祇品、　寂功勳、　超越義、

住無畏、　建立慈、　至要藏、

明珠行、　威解脫、　善光明、

至味佛、　善度脫、　等威神、

聖慧勝、　梵以生、　至誠音、

善覺佛、　勢力施、　師子步、

號華英、　慧事業、　慧與華、

功德藏、　布名聞、　除卑賤、

無恐怖、　意光明、　於斯梵、

自望天、　愛事業、　真誠天、

明珠藏、　功德室、　積聖慧、

莫能喻、　喜悅喜、　堅固願、

所施天、　梵柔仁、　意所趣、

得消惡、　火赫焰、　大威神、

思夷華、　鳴吼佛、　善計數、

根無憶、　大愛敬、　善安意、

光重曜、　弘微妙、　主所生、

精所至、　善決義、　有境界、

善多佛、　迦陀願、　救於世、

福光氏、　寶音佛、　金剛將、

號富有、　師子力、　離垢目、

身解脫、　覺清徹、　聖慧步、

威堅固、　大光明、　日晃曜、

體離垢、　分別威、　無損耗、

柔軟業、　月光氏、　雷施佛、

行寂然、　號無怒、　多有鐙、

晃曜田、　清淨國、　超出上、

蓮華上、　光首佛、　寶清淨、

號極賢、　寶上氏、　善安明、

江海施、　梵天英、　善寶蓋、

好妙焰、　隨時義、　明達想、

功德暉、　宣音佛、　盛滿月、

蓮華光、　善專精、　錠明王、

電焰英、　光明王、　號晃昱、

稱無捐、　蓮華藏、　供養至、

四禪業、　無所得、　強勢兵、

功德藏、　獨遊步、　無礙佛、

覺意靜、　慧光明、　號天聖、

御光明、　應所趣、　華英佛、

羅云氏、　大篤信、　星宿王、

醫王佛、　功福平、　所覆蓋、

宣暢王、　日光明、　法藏氏、

善意佛、　德根念、　損兵刃、

號智積、　善住立、　善了行、

梵天音、　龍雷電、　和音佛、

神通英、　聖智品、　吉安祥、

梵平等、　妙目療、　號布龍、

至誠英、　明了佛、　無怯弱、

寶音聲、　柔軟響、　號師子、

號琦薩、　若干辯、　勇慧氏、

蓮華積、　號華開、　行步至、

積功德、　顏貌貴、　主威曜、

月鐙明、　威神王、　覺王佛、

無盡氏、　覺達月、　號悅豫、

智郡上、　號最上、　逮威施、

智慧氏、　音柔音、　導師元、

聲無礙、　施尊藏、　豪慧佛、

獨遊步、　大晃曜、　應根香、

善光明、　布威稱、　好顏王、

號吉利、　師子兵、　所止宿、

名聞伏、　和妙藏、　福光明、

住良性、　鐙明王、　積聖慧、

尊天佛、　大主元、　解了行、

號金結、　閑靜教、　號難勝、

悅喜人、　安明氏、　紫金光、

號妙好、　功勳根、　法饒益、

功德多、　豐多氏、　號虛空、

微妙慧、　覺解微、　一切威、

如藥佛、　解脫英、　智藏佛、

積聖慧、　可敬畏、　降伏流、

解無礙、　集至誠、　善音響、

威重帝、　應如念、　號稱法、

解威神、　尊化身、　言柔軟、

師子髮、　捐重擔、　拔眾根、

敬師子、　法伴侶、　遊安隱、

無怒覺、　顏色盛、　威神王、

號諸覺、　善明佛、　住立義、

覺光明、　神妙音、　威悅眾、

行不虛、　消壞瞋、　顏貌尊、

善紫金、　調和佛、　解脫結、

住於法、　號往歸、　棄自大、

聖慧藏、　梵天遊、　號栴檀、

無愁慼、　清淨身、　號佛英、

蓮華佛、　威無量、　天光曜、

聖智華、　號作斯、　功德慧、

梵天居、　寶牽佛、　帝王氏、

無損佛、　至尊教、　水帝王、

星明氏、　無所害、　琉璃藏、

號天華、　揚名稱、　弓身光、

極善明、　一切勳、　甚貴光、

珍寶佛、　元首氏、　妙丈夫、

號月所、　無量光、　快意念、

炎明佛、　視無厭、　師子佛、

好樂慧、　山根本、　寂然德、

積勢力、　宜義帝、　暢善聲、

號快華、　住於義、　威德王、

慧無等、　號無限、　音響佛、

名殊勝、　善光明、　安隱斯、

解說佛、　心思義、　號極貴、

宣暢音、　晃昱業、　等虛空、

身名聞、　利寂然、　無瑕穢、

號清淨、　意習行、　蓮華佛、

順品第、　善光曜、　妙辯才、

號盡極、　善周遍、　重根元、

離怖畏、　慧清白、　安住佛、

宣辯才、　最明目、　覺名聞、

常空佛、　月寂然、　無恐懼、

大顯現、　梵天氏、　好音響、

大聖慧、　度邊際、　普無際、

覺了意、　樹根元、　行極順、

清除音、　寂功德、　有力勢、

號強首、　敬聖佛、　以逮德、

號明味、　雷震吼、　雨音聲、

眼愛敬、　仁賢氏、　明極快、

極富有、　合集德、　而寂然、

號悅豫、　法幢幡、　至聖響、

心虛空、　法祠音、　功德佛、

分別音、　德光明、　有威神、

達根元、　有意念、　有捷辯、

寂然輪、　仁善王、　若干月、

曰遠聞、　無垢塵、　德至誠、

殊妙華、　德幢幡、　群辯才、

好珍寶、　懷悅豫、　敬愛月、

無卒暴、　師子力、　自在王、

悅無量、　平等業、　無瞋恚、

滅垢穢、　頒宣宜、　慧無愚、

玄妙佛、　善仁賢、　而應住、

十慧寂、　言談帝、　號丈夫、

有深意、　行無量、　有法力、

至供養、　華光明、　在三世、

間靜供、　日曜藏、　天奉事、

幢幡佛、　有解脫、　至真髮、

演甘露、　極殊異、　堅雄心、

真珍寶、　光明品、　遊玄妙、

言辭淨、　震光明、　積功德、

演光曜、　無損首、　師子步、

超出難、　布施華、　顏悅豫、

紅蓮華、　好愛慧、　淨玄珠、

清無虛、　慧聖明、　謙卑行、

除幢幡、　善思惟、　好脫門、

曉了明、　聞如海、　總持寶、

成智識、　可悅意、　暢音聲、

見無業、　好所樂、　斷垢塵、

行極邊、　多化異、　天布響、

寶游步、　紅蓮華、　象香首、

伏怨敵、　富多聞、　恨善郡、

妙華光、　師子響、　月遊住、

定壞冥、　無所動、　忍細步、

福燈度、　囑累音、　而最上、

精進力、　住術意、　發寂然、

妙善月、　覺意華、　吉祥善、

所言快、　慧勢力、　威方便、

鐙火光、　行步強、　天音聲、

順寂然、　若干日、　以隨時、

安樂佛、　戒光明、　修建立、

無塵埃、　安住和、　有聖慧、

轉增益、　香光明、　因順時、

音暉曜、　柔軟業、　無罣礙、

寂幢幡、　趣最道、　行玄妙、

愛敬寶、　法所遊、　而言天、

無極慈、　善知友、　步寂然、

無量土、　明曜山、　賢所歎、

興發道、　斯威神、　所現光、

報善行、　逮極善、　離憂慼、

寶光明、　所行道、　功福行、

德如海、　若干品、　降伏魔、

除害非、　所宿止、　入外學、

無壞意、　能思遠、　因所誠、

取重解、　斯愛敬、　道幢幡、

聖慧響、　號須深、　斯梵天、

樂隱佛、　神足英、　勝根地、

所執持、　日恭恪、　月宮生、

迦益華、　賢所施、　持精明、

福所哀、　好樂力、　善音說、

法貴佛、　梵天響、　其快善、

無缺漏、　覺舉號、　大弘廣、

名聞稱、　英妙意、　暢神音、

師音樹、　棄愚癡、　降甘露、

仁賢月、　辯無量、　宣名稱、

應性行、　供養度、　而懷憂、

愛樂安、　虛俗志、　樂所趣、

歸所行、　破眾業、　青蓮華、

調華佛、　永無底、　宣辯才、

號光曜、　斯逮致、　有功勳、

御精進、　天竟域、　最上行、

習好樂、　功福意、　亘明曜、

德無量、　集威神、　師子步、

妙無動、　行晃曜、　龍音響、

執持輪、　尊勢象、　樂哀世、

法音佛、　樂無底、　號名稱、

雨幢佛、　雨德行、　美好香、

號虛空、　音響辭、　天帝王、

弘明珠、　善財業、　燈火焰、

斷根王、　閑寂靜、　主安隱、

師子音、　流寶名、　建立義、

建示現、　所有華、　眉間光、

無邊際、　辯才王、　邦伴慧、

由自在、　師子髮、　遊晃煜、

德燈焰、　月暉曜、　無所愁、

郡土地、　心覺解、　殊勝法、

安光教、　應美香、　其有力、

智慧華、　其音強、　順安隱、

義理氏、　好愛喜、　得致勝、

執衣鉢、　行寂然、　人師子、

有名稱、　號樓由。

「是賢劫中有斯千佛興現出世，度脫十方一切眾生。是千佛等各有名號，皆如是像。若有人聞受持諷誦，執學心懷專精了識，行無放逸和同供養，棄眾惡趣勤苦之患，長得安隱住于禁戒，諸所將信順喜經道，應行清淨值具足果，此深妙忍根元法忍，護一切世若干億劫。犯諸惡行不知罪福果之報應，聞諸佛名除一切罪無復眾患。假使有持是諸佛名一切尊號，致得神足一心定意。若有凡庶，逮得見聞自在值此，斯眾導師御行經典，懷來億載無量功祚，所解說義暢達音慧，因得值見斯三昧定，性行清淨心無猶豫，所興發慧不著三界，以逮總持存在心懷，是等當行此三昧定。」◎

賢劫經卷第六